\chapter*{Agradecimentos}

Quando pensei em fazer o doutorado não fazia ideia do quanto minha vida se transformaria. A boa notícia é que mudou para melhor!

Não poderia deixar de fazer alguns agradecimentos aos envolvidos direta ou indiretamente na minha pesquisa e que possibilitaram trilhar essa jornada. 

Agradeço a Deus, pela sua misericórdia e providência em minha vida.

Agradeço ao colegiado do curso de Ciência da Computação, e demais instâncias da Universidade Federal do Tocantins que colaboraram para meu afastamento para qualificação doutoral.

Aos inúmeros amigos que fiz no LAC, laboratório de Algoritmos e Combinatória, e no PPGI, Programa de Pós-graduação em Informática, com os quais pude aprender muito e comungar de momentos de estudo e descontração.

Aos meus orientadores, Jayme, Claudson e Uéverton, por serem luz, sobriedade, ajuda, professores e amigos ao longo do tempo em que trabalhamos juntos.

Aos demais membros da banca, professoras Márcia Cerioli, Maria Pía e Liliana Alcón por avaliarem e contribuírem com este trabalho.


Agradeço aos meus amigos e familiares pela compreensão com minha falta de atenção e pela minha ausência durante este período, principalmente à minha esposa, Juliana.


Aos meus pais e minha irmã por todo o apoio, incentivo e suporte não apenas na minha vida acadêmica, mas principalmente no âmbito pessoal.

Aos demais professores que contribuíram para minha formação, por todo o conhecimento compartilhado.

À Coordenação de Aperfeiçoamento 
de Pessoal de Nível Superior - Brasil (CAPES) pelo financiamento parcial dessa pesquisa.